详细推导Softmax函数的导数。首先，Softmax函数是将一个向量的元素转换为概率分布的函数。对于一个输入向量

$$
\mathbf{z} = (z_1, z_2, \dots, z_n) 
$$

Softmax函数的第 \( i \) 个输出是：

$$
\text{Softmax}(z_i) = \frac{e^{z_i}}{\sum_{k=1}^{n} e^{z_k}}
$$

我们需要计算的是

$$
 \frac{\partial \text{Softmax}(z_i)}{\partial z_j} 
$$

即Softmax函数的第 \( i \) 个输出对第 \( j \) 个输入的导数。

### 1. 计算导数
我们分两种情况来讨论。

#### 1.1 \( i = j \) 的情况（对自己求导）

对于 \( i = j \)，我们需要求的是：

$$
\frac{\partial \text{Softmax}(z_i)}{\partial z_i}
$$

首先，记住 Softmax 函数的表达式：

$$
\text{Softmax}(z_i) = \frac{e^{z_i}}{\sum_{k=1}^{n} e^{z_k}}
$$

为了求导数，我们可以使用商法则。商法则表示对于两个函数 \( f(z) \) 和 \( g(z) \)，其商的导数为：

$$
\frac{d}{dz} \left( \frac{f(z)}{g(z)} \right) = \frac{f'(z)g(z) - f(z)g'(z)}{g(z)^2}
$$

在我们的情况中，

$$
 f(z) = e^{z_i} 和  g(z) = \sum_{k=1}^{n} e^{z_k} 
$$

所以：

$$
\frac{\partial \text{Softmax}(z_i)}{\partial z_i} = \frac{e^{z_i} \cdot \sum_{k=1}^{n} e^{z_k} - e^{z_i} \cdot e^{z_i}}{(\sum_{k=1}^{n} e^{z_k})^2}
$$

化简后，得到：

$$
\frac{\partial \text{Softmax}(z_i)}{\partial z_i} = \frac{e^{z_i} \left( \sum_{k=1}^{n} e^{z_k} - e^{z_i} \right)}{(\sum_{k=1}^{n} e^{z_k})^2}
$$

可以进一步整理成：

$$
\frac{\partial \text{Softmax}(z_i)}{\partial z_i} = \text{Softmax}(z_i) \left( 1 - \text{Softmax}(z_i) \right)
$$


#### 1.2 \( i ≠ j \) 的情况（对其他变量求导）

对于 \( i ≠ j \)，我们要求的是
$$
\frac{\partial \text{Softmax}(z_i)}{\partial z_j} 
$$
仍然从 Softmax 函数的定义出发：
$$
\text{Softmax}(z_i) = \frac{e^{z_i}}{\sum_{k=1}^{n} e^{z_k}}
$$

$$
对  z_j 求导数时，注意到e^{z_i} 不包含 z_j ，当 i ≠ j 时，
$$

因此它的导数为0，

对分母
$$
\sum_{k=1}^{n} e^{z_k}
$$
求导时，得到：
$$
\frac{\partial}{\partial z_j} \left( \sum_{k=1}^{n} e^{z_k} \right) = e^{z_j}
$$
因此，使用商法则，得到：

$$
\frac{\partial \text{Softmax}(z_i)}{\partial z_j} = \frac{0 \cdot \sum_{k=1}^{n} e^{z_k} - e^{z_i} \cdot e^{z_j}}{\left( \sum_{k=1}^{n} e^{z_k} \right)^2}
$$
化简后：

$$
\frac{\partial \text{Softmax}(z_i)}{\partial z_j} = -\frac{e^{z_i} \cdot e^{z_j}}{\left( \sum_{k=1}^{n} e^{z_k} \right)^2}
$$
这个结果可以写成：

$$
\frac{\partial \text{Softmax}(z_i)}{\partial z_j} = - \text{Softmax}(z_i) \cdot \text{Softmax}(z_j)
$$


### 2. 总结

- 对于 \( i = j \) 的情况（即对自己求导）：

$$
\frac{\partial \text{Softmax}(z_i)}{\partial z_i} = \text{Softmax}(z_i) \left( 1 - \text{Softmax}(z_i) \right)
$$



- 对于 \( i \neq j \) 的情况（即对其他元素求导）：

$$
\frac{\partial \text{Softmax}(z_i)}{\partial z_j} = - \text{Softmax}(z_i) \cdot \text{Softmax}(z_j)
$$

这些推导结果在神经网络、概率论等领域中非常常见，尤其是在反向传播算法中计算梯度时会用到。
